**尊子**（原名**黃紀鈞**，），另有筆名「紀文」，[香港](../Page/香港.md "wikilink")[漫畫家](../Page/漫畫家.md "wikilink")，以時事政治諷刺漫畫聞名，作品多見於《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》、《[蘋果日報](../Page/蘋果日報.md "wikilink")》及《[壹週刊](../Page/壹週刊.md "wikilink")》。

## 簡歷

尊子於1955年生於[香港](../Page/香港.md "wikilink")，1978年從[香港中文大學藝術系畢業](../Page/香港中文大學.md "wikilink")。畢業後第一年任職教師，期間兼職為《百姓》半月刊畫漫畫，後到《明報》任職記者。1983年接替逝世的[王司馬](../Page/王司馬.md "wikilink")（「狄保士」時事政治漫畫系列），開始以筆名「尊子」、「紀文」為《明報》畫時事政治漫畫。1980年代，中英談判[香港九七前途問題](../Page/香港回歸.md "wikilink")，港人憂慮前途，關心政治，政治漫畫受歡迎，尊子同時替4份報章供漫畫，也曾為「討生活」幫立場親[中共的](../Page/中國共產黨.md "wikilink")《[新晚報](../Page/新晚報.md "wikilink")》、[中共港澳工委控制的](../Page/中共中央香港工作委員會.md "wikilink")《[大公報](../Page/大公報.md "wikilink")》畫漫畫。\[1\]

1983年，與莫樺、一木、[馬龍和楊維邦創立](../Page/馬龍_\(漫畫家\).md "wikilink")「香港漫畫研究社」，成員的漫畫主題主要是時事政治，研究社曾舉辦多個漫畫展及多項漫畫活動，並多次舉辦活動與中國漫畫家交流。\[2\]

尊子的作品，題材多數環繞香港的政治新聞，大部分重要的香港、內地政治人物，都曾在他的漫畫裡出現。現時尊子創作的漫畫專欄包括《明報》副刊「乜議員」（彩色三格）、《蘋果日報》副刊「尊子記事簿」（自由標題附彩色一格）和政治版「江湖滾熱辣」（四格彩色附對話）、及《壹週刊》「本週新聞摘要」（新聞照片附設計對白，漫畫及政治海報）等。

尊子曾在香港開個人作品展。他的作品曾被[新加坡及](../Page/新加坡.md "wikilink")[澳門政府封禁](../Page/澳門.md "wikilink")。2000年獲邀到新加坡參展，但作品經多次修改，仍不能通過當局的審批，結果他選擇放棄參展。

尊子已婚，妻子陳也，曾是《明報》記者。

## 作品

### 專集

  - 《黑材料》（1989年）
  - 《混脹東西：尊子漫畫二集》（1991年）
  - 《七情上面》（1993年）
  - 《鄧伯爺》（1994年）
  - 《尊子漫畫──"港"中英》（1994年）
  - 《鄧伯爺》二集（1997年）
  - 《乜議員正傳》（1997年）

### 專欄

  - 蘋果日報-江湖滾熱辣
  - 蘋果日報-尊子記事簿
  - 蘋果日報-世謬中心
  - 壹週刊-壹週報
  - 明報-尊子漫畫
  - 明報-乜議員

## 外部連結

  - [尊子作品](http://www.emu.hk/zunzi/)
  - [尊子 -
    蘋果副刊](https://web.archive.org/web/20080313212723/http://www1.appledaily.atnext.com/template/apple_sub/catkeycol.cfm?showcol=2106162&sec_id=38167)
  - [政治漫畫吐心聲－黃紀鈞](http://www.alumni.cuhk.edu.hk/magazine/200012/html/p14-15.htm)

## 資料來源

<references/>

[Category:香港漫畫家](../Category/香港漫畫家.md "wikilink")
[Category:香港專欄作家](../Category/香港專欄作家.md "wikilink")
[黃紀鈞](../Category/香港中文大學校友.md "wikilink")
[W](../Category/拔萃男書院校友.md "wikilink")
[\*Ji紀鈞](../Category/黃姓.md "wikilink")
[Category:新法書院校友](../Category/新法書院校友.md "wikilink")

1.
2.